\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
%\usepackage[pdf,cropp=off]{pstricks}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-circ}
%\author{Bartel Van Waeyenberge}
\title{Practicum \emph{Arduino}\\versie 0.1}
\begin{document}
%\psset{unit=0.75}
\maketitle

\section{Inleiding}

In dit practicum gaan we aan de slag met een Arduino microcontroller. Een microcontroller is een soort mini computer met beperkte rekenkracht, maar die heel goedkoop is en gemaakt is om bepaalde taken te automatiseren. In tegenstelling tot een desktop computer heeft een microcontroller geen besturingsysteem en kan daardoor slechts \'e\'en enkel programma tegelijk uitvoeren. Wij gaan de Arduino microcontroller programeren om sensoren uit te lezen om op deze manier een semi-geautomatiseerd experiment op te zetten. 

\subsection{Hardware componenten}
\begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.75\textwidth}|}
\hline
\parbox[c]{0.2\textwidth} {\includegraphics[width=0.15\textwidth]{Magnetometer.jpg}} & \parbox[c]{0.72\textwidth}{\vspace{0.2cm}\textbf{Magnetometer \scriptsize(MLX90393)} : Digitale sensor die toe laat om de 3 componenten van het magnetische veld $B_x$, $B_y$ en $B_z$ uit te meten. Naast de voedingsspanning (3.3V) en de massa (GND) moeten ook nog de twee commnicatielijnen (SDA en SCL) met de microcontroller verbonden worden.
\vspace{0.1cm}}\\ \hline 
\parbox[c]{0.2\textwidth} {\includegraphics[width=0.2\textwidth]{HC-SR04-04.jpg}} & \parbox[c]{0.72\textwidth}{\vspace{0.2cm}\textbf{Afstandsmeter \scriptsize(HC-SR04)}:  Aan de hand van ultrasone geluidspulsen kan de afstand tussen de sensor en een oppervlak gemeten worden (sonar). Naast de voedingsspanning (VCC = 5V) en de massa (GND) moeten deze sensor voorzien worden van trigger signaal (TRIG) dat uitsturen van een ultrasone pulse start. De afstand is gecodeerd in pulselengte van de 'ECHO' pulse die volgt op de trigger puls en moet door de microcontroller geanalyseerd worden.
\vspace{0.1cm}}\\ \hline 
\parbox[c]{0.15\textwidth} {\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Breadboard.jpg}}
\parbox[c]{0.05\textwidth} {\includegraphics[width=0.1\textwidth]{cables.jpg}}& \parbox[c]{0.72\textwidth}{\vspace{.1cm}\textbf{Breadboard en jumper draadje}: Dit bord en draadjes worden gebruikt om de verbinding tussen de sensoren en de microcontroller te maken. Het breadboard heeft een aantal rijen met gaatjes die onderling doorverbonden zijn. Aan de lange zijnkanten zijn gaatjes aangeduid met een '+' langs de lijn over de volledige lengte onderling doorverbonden, net als de gaatjes aangeduid met '-'. Links en rechts van het midden is elke lijn aangeduid met een nummer verbonden: 'a' tot met 'e' samen en 'f' tot en met 'j' samen. 
\vspace{0.1cm}}\\ \hline 
\parbox[c]{0.2\textwidth} {\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Arduino_uno.jpg}}& \parbox[c]{0.72\textwidth}{\textbf{Arduino microcontroller}: Het microcontroller board laat toe om met draadje verbindingen te maken met de verschillende pinnen. Het board kan via een USB-verbinding met de computer geprogrammeerd en uitgelezen worden. Deze verbindeng voorziet het bord ook van stroom. }\\ \hline
\parbox[c]{0.2\textwidth} {\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Arduino_uno.jpg}}& \parbox[c]{0.72\textwidth}{\textbf{Permanente magneet met houder}: Het magnetische veld van een sterke cilindervormige neodynium magneet zal onderzocht worden. Voor het gemak is deze gemonteerd in een L-profiel wat dienst doet als reflectieoppervlak voor de afstandsmeter. }\\ \hline
\end{tabular}
\subsection{Software componenten}
\begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.75\textwidth}|}
\hline
\parbox[c]{0.2\textwidth} {\includegraphics[width=0.18\textwidth]{ArduinoAPP.png}} & \parbox[c]{0.72\textwidth}{\vspace{0.1cm}\textbf{Arduino ontwikkelingsomgeving}: Computerprogramma voor het ontwikkelen de microcontroller software (Arduino sketch). Dit pakket biedt naast een tekst editor, een compiler (om het Arduino sketch programma om te zetten naar binaire code) en een software bibliotheek, ook de mogelijkheid om met de microcontroller te communiceren om de code over te zetten en de communicatie te monitoren.  \vspace{0.1cm}}\\ \hline 
\parbox[c]{0.2\textwidth} {\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Arduino_uno.jpg}} & \parbox[c]{0.72\textwidth}{\vspace{0.1cm}\textbf{Arduino sketch}:  Dit is het korte programma dat op microcontroller uitgevoerd wordt om de sensoren uit te lezen en de data naar de computer door te sturen. Dit is eigenlijke een tekstbestand geschreven in C++ dat door een compiler naar binaire code voor de Arduino moet worden omgezet. 
\vspace{0.1cm}}\\ \hline
\end{tabular}



\section{Werkopdracht}
Het doel van dit practicum is om kennis te maken met het Arduino platform en de mogelijkheden die het biedt om kleine experimenten te automatiseren. Als voorbeeld zullen we de afstand afhankelijkheid van het magnetisch veld van een permanente magneet onderzoeken.

Dit practicum bestaat uit vier opdrachten die in volgorde uitgevoerd moeten worden. Er is ook een extra opdracht voor de studenten die tijd over hebben. Bij elke opdracht zal een Arduino sketch aangepast moeten worden. De te aan te passen arduino sketches kan je terugvinden in \verb!/home/pi/Desktop/ArduinoSketches!. Merk op dat de Arduino sketches (bestanden met de extensie \verb!.ino!) steeds in een gelijknamige folder moeten staan.

\paragraph{Rules of the game:}
\begin{itemize}
\item Zorg ervoor dat de Arduino steeds ontkoppeld is van de computer als je aanpassingen maakt aan de elektronische schakeling. Controleer de elektronische schakeling grondig alvorens de Arduino aan te sluiten op de computer.
\item Zorg ervoor dat je steeds de juiste controle spanning gebruikt voor de sensoren. (5V voor de afstandsensor, 3.3V voor de magnetometer)
\item Vraag hulp aan de assistenten als je iets niet begrijpt, wanneer je niet weet hoe je aan een opdracht moet beginnen, of twijfels hebt over de elektronische schakeling.
\item Stuur op het einde van het practicum de aangepaste sketches door naar jeroen.mulkers@ugent.be.
\end{itemize}

\subsection*{Opdracht 1: USB connectie maken met de Arduino}

De Arduino kan via USB verbonden worden met de computer. Deze connectie kan dan gebruikt worden om een Arduino sketch op de Arduino te zetten. Bovendien kan de Arduino de USB connectie gebruiken om data te versturen naar en ontvangen van een computer. Doorneem onderstaande stappen om hiermee vertrouwd te geraken:

\begin{enumerate}
    \item Open de Arduino sketch \verb!01_serialconnection.ino! in de Arduino ontwikkelingsomgeving
    \item Gebruik de USB kabel om de Arduino met computer te verbinden. Selecteer vervolgens \verb!Arduino/Genuino Uno! (het type van onze microcontroller) in \verb!Tools!$\rightarrow$\verb!Board! en Selecteer de poort waarop de Arduino is aangesloten in \verb!Tools!$\rightarrow$\verb!Port!
    \item Gebruik de knoppen links boven de teksteditor om de sketch te verifi\"eren en in te laden in de Arduino.
    \item Open \verb!Tools!$\rightarrow$\verb!Serial Monitor! en zorg ervoor dat de baudrate overeenkomt met de baudrate in de sketch. Klik op de witte reset knop op de Arduino en kijk wat er gebeurt in de serial monitor.
    \item Neem de code door en pas deze vervolgens aan zodat de waarde van de teller elke seconde verhoogt en de waarde doorstuurt over de USB connectie. 
\end{enumerate}

\subsection*{Opdracht 2: Afstanden meten}

\begin{enumerate}
    \item Connecteer de afstandsensor met de Arduino zoals weergegeven in onderstaande figuur (met de trigger op pin 12 en de echo op pin 13). Herinner dat je de Arduino steeds moet ontkoppelen van de computer wanneer je aanpassingen maakt aan de elektronische schakeling.
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Practicum3_sonar.png}
    \end{center}

    \item Pas de sketch \verb!02_afstandsmeter.ino! aan zodat de Arduino elke seconde de afstandsensor activeert en de gemeten afstand doorstuurt over USB.

    \item Upload de sketch naar de Arduino en ga na in welke omstandigheden (range, type oppervlakte, \dots) de afstandssensor correct werkt.
\end{enumerate}


\subsection*{Opdracht 3: Magnetische veldsterkte opmeten}

\begin{enumerate}
    \item Verbind de clock pin (SCL) en de data pin (SCA) van de Adafruit\_MLX90393 magnetometer met de clock en data pin van de Arduino. Geef de sensor een controle spanning van 3.3V (dus geen 5V!)
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Practicum3_magnetometer.png}
    \end{center}
    
    \item Implementeer de setup en loop functie in \verb!03_magnetometer.ino! zodanig dat de arduino elke seconde het magnetische veld uitleest en verzend over de USB connectie.
    
    \item Bestudeer hoe de sterkte van het magnetische veld verandert als je de opstelling 45 graden draait in afwezigheid van een magneet.
    
    \item Bestudeer hoe de sterkte van het magnetische veld verandert als je een magneet in nabijheid brengt van de magnetische sensor.
\end{enumerate}

\subsection*{Opdracht 4: Profiel opmeten van een magnetisch veld}

\begin{enumerate}
    \item Sluit zowel de magnetometer als de afstandsmeter aan op de Arduino.
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Practicum3_full.png}
    \end{center}
    
    \item Schreef in \verb!04_afstandveldsterkte.ino! een Arduino sketch zodat op een vast tijdsinterval
    (bv 500ms) de afstandsmeter en de magnetometer uitgelezen wordt en
    de resultaten worden verstuurd over een USB connectie.
    
    \item Gebruik deze opstelling om de sterkte van het magnetische veld van
    een magneet te bepalen in functie van de afstand tussen de magneet
    en de sensor. Het programmatje /home/pi/Desktop/serialmonitor is
    een python programmatje dat net zoals de serial monitor in de 
    Arduino weromgeving gebruikt kan worden om de inkomende data te
    monitoren. Bovendien laat dit programmatje toe om de data weg te 
    schrijven naar een data bestand. Dit bestand kan je dan met een
    spreadsheet programma inlezen om vervolgens je resultaten in een
    grafiek te plaatsen.
\end{enumerate}


\end{document}
